\chapter{git}

\section{git简介}

Git是一款分布式版本控制系统，有别于CVS和SVN等集中式版本控制系统，Git可
以让研发团队更加高效地协同工作，从而提高生产率。使用Git，开发人员的工作
不会因为频繁地遭遇提交冲突而中断，管理人员也无须为数据的备份而担心。

\section{安装git}

\begin{verbatim}
# Debian系列
sudo apt-get install git
sudo apt-get install git-core

# RHEL系列
yum install git
\end{verbatim}

\section{创建版本库}
设置用户名及邮件地址，
\begin{verbatim}
git config --global user.name "Laven Liu"
git config --global user.email "air.man.six@gmail.com"
git config --global color.ui true
\end{verbatim}

查看已配置的信息，
\begin{verbatim}
git config --global user.name
Laven Liu

git config --global user.email
air.man.six@gmail.com

git config --list
git config --global --list
\end{verbatim}

\section{本地仓库}

什么是版本库呢？版本库又名仓库，英文名repository，我们可以简单理解成一个
目录，这个目录里面的所有文件都可以被Git管理起来，每个文件的修改、删
除，Git都能跟踪，以便任何时刻都可以追踪历史，或者在将来某个时刻可以“还
原”。

所以，创建一个版本库非常简单，首先，选择一个合适的地方，创建一个空目
录：

\begin{verbatim}
$ mkdir learngit
$ cd learngit
$ pwd
/home/richard/learngit
\end{verbatim}

pwd命令用于显示当前目录。在我的Ubuntu上，这个仓库位
于/home/richard/learngit。

如果你使用Windows系统，为了避免遇到各种莫名其妙的问题，请确保目录名（包
括父目录）不包含中文。

第二步，通过git init命令把这个目录变成Git可以管理的仓库：

\begin{verbatim}
$ git init
\end{verbatim}

瞬间Git就把仓库建好了，而且告诉你是一个空的仓库（empty Git repository），
细心的读者可以发现当前目录下多了一个.git的目录，这个目录是Git来跟踪管理
版本库的，没事千万不要手动修改这个目录里面的文件，不然改乱了，就把Git仓
库给破坏了。

首先这里再明确一下，所有的版本控制系统，其实只能跟踪文本文件的改动，比
如TXT文件，网页，所有的程序代码等等，Git也不例外。版本控制系统可以告诉
你每次的改动，比如在第5行加了一个单词“Linux”，在第8行删了一个单
词“Windows”。而图片、视频这些二进制文件，虽然也能由版本控制系统管理，但
没法跟踪文件的变化，只能把二进制文件每次改动串起来，也就是只知道图片
从100KB改成了120KB，但到底改了啥，版本控制系统不知道，也没法知道。

不幸的是，Microsoft的Word格式是二进制格式，因此，版本控制系统是没法跟
踪Word文件的改动的，前面我们举的例子只是为了演示，如果要真正使用版本控
制系统，就要以纯文本方式编写文件。

因为文本是有编码的，比如中文有常用的GBK编码，日文有Shift\_JIS编码，如果
没有历史遗留问题，强烈建议使用标准的UTF-8编码，所有语言使用同一种编码，
既没有冲突，又被所有平台所支持。

言归正传，现在我们编写一个readme.txt文件，内容如下：

\begin{verbatim}
$ cat readme.txt
Git is a version control system.
Git is free software.
\end{verbatim}

一定要放到learngit目录下（子目录也行），因为这是一个Git仓库，放到其他地
方Git再厉害也找不到这个文件。

和把大象放到冰箱需要3步相比，把一个文件放到Git仓库只需要两步。

第一步，用命令git add告诉Git，把文件添加到仓库：

\begin{verbatim}
$ git add readme.txt
\end{verbatim}

执行上面的命令，没有任何显示，这就对了，Unix的哲学是“没有消息就是好消
息”，说明添加成功。

第二步，用命令git commit告诉Git，把文件提交到仓库：

\begin{verbatim}
$ git commit -m "wrote a readme file"
[master (root-commit) cb926e7] wrote a readme file
 1 file changed, 2 insertions(+)
 create mode 100644 readme.txt
\end{verbatim}

简单解释一下\verb|git commit|命令，\verb|-m|后面输入的是本次提交的说明，
可以输入任意内容，当然最好是有意义的，这样你就能从历史记录里方便地找到
改动记录。

嫌麻烦不想输入\verb|-m "xxx"|行不行？确实有办法可以这么干，但是强烈不建
议你这么干，因为输入说明对自己对别人阅读都很重要。实在不想输入说明的童
鞋请自行Google，我不告诉你这个参数。

\verb|git commit|命令执行成功后会告诉你，1个文件被改动（我们新添加
的readme.txt文件），插入了两行内容（readme.txt有两行内容）。

为什么Git添加文件需要add，commit一共两步呢？因为commit可以一次提交很多
文件，所以你可以多次add不同的文件，比如：

\begin{verbatim}
$ git add file1.txt
$ git add file2.txt
$ git add file3.txt
$ git commit -m "add 3 files."
\end{verbatim}

\subsection{版本回退}

\subsection{工作区和暂存区}

\subsection{管理修改}

\subsection{撤销修改}

\subsection{删除文件}

\section{远程仓库}

\subsection{添加远程库}

\subsection{克隆远程库}

\section{分支管理}

\subsection{创建与合并分支}

\subsection{解决冲突}

\subsection{分支管理策略}

\subsection{Bug分支}

\subsection{Feature分支}

\subsection{多人协作}

\section{标签管理}

\subsection{创建标签}

\subsection{操作标签}

\section{使用GitHub}

\section{自定义Git}

\subsection{忽略特殊文件}

\subsection{配置别名}

\subsection{搭建Git服务器}

